# Droits Intellectuels et Univers Numérique

## Notion de propriété

**Droit subjectif** : pouvoir dont dispose l'individu et qu'il peut exercer sous la protection de l'état.

Ils sont composés en deux catégories :
* Patrimoniaux : dont on peut évaluer la valeur pécuniaire
> Droit de propriété (d'un véhicule, d'une maison,...), droits intellectuels (oeuvres littéraires, inventions, ...)
* Extra-patrimoniaux : rattachés à l'individu, sans valeur pécuniaire
> Droit à l'image, respect de la vie privée, ...

Propriété intellectuelle ⇒ Divisée en deux branches :
 * Propriété littéraire et artistique (œuvres de l'esprit)
	 * Droit d'auteur, droits voisins
 * Propriété industrielle (créations utilitaires)
	 * Brevets d'invention, dessins et modèles, marques

⇒ Régi par le CPI (Code de la Propriété Intellectuelle), créé en 1992.
 

## Régime général du droit d'auteur

Le droit d'auteur protège toutes les œuvres littéraires et artistiques. Il s'obtient à la création de l'oeuvre, mais celle-ci doit être originale (porter l'empreinte de l'auteur) et matérialisée / concrétisée sur un support.

**Droits voisins** : attribués aux personnes qui appartiennent au voisinage de l'œuvre (sans l'avoir créée). Ils s'acquièrent lors de la première interprétation de l'œuvre. 

## Droits des auteurs

### Droit moral

Il permet à l'auteur de divulguer son œuvre sous ses conditions, d'en être reconnu comme l'auteur, de s'opposer à des modifications de celles-ci et d'en faire cesser l'exploitation.

Il est reconnu par la jurisprudence selon ces critères :
  * inaliénable,
  * perpétuel,
  * imprescriptible,
  * insaisissable,
  * d'ordre public.

### Droit patrimonial

**Droit de reproduction** : l'auteur choisit les moyens et supports pour divulguer son œuvre au public.

**Droit de représentation** : la communication de l'œuvre au public peut se faire par n'importe quel procédé.

Les droits patrimoniaux sont limités dans le temps (70 ans en france après la mort de l'auteur).


## Protection du droit d'auteur

Les droits d'auteurs ne sont accordés qu'aux personnes physiques, à la création de l'œuvre et sans démarche.

Cependant, il est utile - mais pas obligatoire - de déposer la création dans une enveloppe Soleau auprès de l'INPI afin de protéger l'œuvre de la contrefaçon. Elle est conservée 5 ans et renouvelable une fois.

### Atteintes au droit d'auteur

Les atteintes au droit d'auteur sont sanctionnées :
  * Pénalement (jusqu'à 3 ans d'emprisonnement et 300 000€ d'amende),
  * Civilement (dommages & intérêts).

#### Haute autorité pour la diffusion des œuvres et la protection des droits sur Internet

Missions : 
 * Encourager le développement de l'offre légale sur Internet,
 * Assurer la défense du droit d'auteur
 * Réguler l'usage des mesures techniques de protection et d'information

## Propriété industrielle

⇒ Branche de la propriété intellectuelle

La propriété industrielle représente les droits intellectuels qui relèvent :
 * soit d'une création nouvelle (brevet, dessin, modèle...),
 * soit d'un signe distinctif (marque, nom commercial, appellation, ...).

Elle s'acquière par dépôt ou parfois par usage (noms commerciaux, enseignes...).

### Brevet d'invention

Une fois validé au Bulletin Officiel de la Propriété Intellectuel, il est valable 20 ans.

L'invention doit respecter les conditions de :
 * nouveauté,
 * inventivité,
 * application industrielle.

⇒ Les logiciels ne rentrent pas dans le cadre du brevet d'invention (condition d'application industrielle) et sont donc du ressort du droit d'auteur.

### Marque
Elle permet un monopole d'exploitation pour une période de 10 ans sous condition d'être :
  * disponible,
  * originale,
  * non-déceptive (ne doit pas tromper le public),
  * conforme à l'ordre public et aux bonnes mœurs.

### Dessin et modèle

⇒ Formes, traits et couleurs qui confèrent au produit son style et son esthétique.

Ils doivent respecter des conditions de :
 * nouveauté,
 * non-brevetabilité
Leur exploitation est protégée pour une durée de 10 ans

> Pour une bouteille, le compactage est brevetable, la forme est un modèle.

## Respect du droit d'auteur

Sauf mention contraire, toutes les œuvres sont soumises au droit d'auteur sur le web.

### Logiciel

Programme qui apporte à l'ordinateur un lot de fonctionnalités supplémentaires qui ne sont pas forcément présentes à l'origine.
Il s'installe via un disque ou un téléchargement.

Œuvre de l'esprit ⇒ dépend du droit d'auteur.

Ce qui peut être protégé par le droit d'auteur dans un logiciel : maquette, code, code objet, exécutable, documentation, architecture, structure, manifestation graphique ⇒ dans le cas où c'est original et matérialisé.

Le manuel d'utilisation, les algorithmes & langages de programmation, les interfaces physiques, les aspects visuels, le cahier des charges ne sont pas protégés par le droit d'auteur.

Le droit moral a été spécifiquement aménagé pour les logiciels afin d'en réduire la portée. Il ne peut se prévaloir ni du droit de respect de l'œuvre ni du droit de repentir. La première divulgation et la paternité résident.

Maintenance d'un logiciel : contrat de prestation de service pour tout ce qui touche à la modification (le client n'a le droit qu'à une copie de sauvegarde).

### Base de données

Recueil d’œuvres, de données ou d'autres éléments indépendants, disposés de manière systématique ou méthodique et individuellement accessibles par des moyens électroniques ou par tout autre moyen.

Au sens juridique, elle n'est pas informatique.

C'est une oeuvre composite (elle se compose d'autres œuvres).

L'architecture de la BDD, son organisation, sa forme d'expression peuvent être protégés par le droit d'auteur à condition que celle-ci soit suffisamment originale.

Le contenu de la BDD est protégé par le droit "sui generis" à condition que sa création et sa gestion attestent d'un investissement financier, matériel ou humain important.

L'extraction de tout ou partie et la réutilisation de tout ou partie de la base de données sont, dans ce cas, protégés pendant 15 ans à partir du 1er janvier de l'année civile qui suit l'achèvement de la structure de la base de données.

### Site Internet

Ensemble de pages structurées, stockées sur un serveur, accessibles depuis un ordinateur connecté à Internet / variété de produits multimédias : il associe sur un même support plusieurs modes de représentation des informations, textes,  dessins et images.

Il est protégé s'il est original et matérialisé.
Il peut aussi être protégé par le droit des marques, le droit des dessins & modèles et le droit sui generis.

## Titularité des droits

Consiste à déterminer à qui appartiennent les droits patrimoniaux et moraux sur sa création. L'auteur reste titulaire des droits tant qu'il n'a pas expressément cédé ses droits via le transfert des droits.

Un logiciel créé par un salarié dans le cadre de ses fonctions appartient à l'employeur si le créateur est salarié de la société employeur (dirigeants, mandataires sociaux, stagiaires, intérimaires, développeurs indépendants exclus). Le créateur du logiciel doit agir dans le cadre de ses fonctions ou selon les instructions de son employeur.

# Informatique & Liberté

## Loi du 6 janvier 1978

⇒ L'informatique est au service de chaque citoyen, elle doit ne porter atteinte ni à l'identité humaine, ni aux droits de l'homme, ni à la vie privée, ni aux libertés individuelles ou publiques.

⇒ Données à caractère personnel : informations nominatives (relatives à une personne physique identifiée, directement ou indirectement, par référence à des éléments qui lui sont propres).

⇒ Traitement des données : opération(s) portant sur les données personnelles, quel que soit le procédé utilisé.

⇒ Fichiers : ensemble structuré et stable de données personnelles.

### Conditions d'utilisation des données

 * Les données doivent être traitées de manière légale.
 * La collecte des données doit répondre à un objectif établi.
 * Les informations collectées doivent être pertinentes et objectives.
 * Les données collectées doivent être exactes, si l'information collectée est fausse, la structure est contrainte à la rectifier.
 * Les données collectées ne peuvent être conservées que pendant un temps limité.
 * Préalablement à la collecte des données, le consentement de l'individu que concernent ces données doit avoir été obtenu.

### Procédures de déclaration

Les collectes de données les plus sensibles doivent être formellement validées par la CNIL. Avec l'arrivée du RGPD (mail 2018), les procédures ont été simplifiées mais la responsabilité des structures a été renforcée.

## Modifications apportées par la loi du 15 juillet 2004

⇒ Adapte la loi de 1978 aux nouvelles technologies (notamment en encadrant les traitement de données automatisés).

La définition des données à caractère personnel (éléments identificateurs) est précisée.

La loi s'applique désormais dès lors qu'un élément se rattache au territoire français.

Les responsables de traitement sont tenus de préserver la sécurité des données sous peine de sanctions.

Le droit d'opposition au traitement des données devient obligatoirement disponible et gratuit sans avoir à donner de raison préalable.

Le régime appliqué aux fichiers et déterminé par la finalité et la nature des données collectées.

Les pouvoirs (notamment de sanction) de la CNIL sont renforcés.

## Règlement Général sur la Protection des Données (25 mai 2018)

Objectifs :
 * renforcer le droit de spersonnes,
 * responsabiliser les acteurs traitant des données,
 * crédibiliser la régulation grâce à une coopération renforcée entre les autorités de protection des données.

Données personnelles :
 * directes : nom, prénom...
 * indirectes : identifiant, numéro, ...

Toutes les structures effectuant de la collecte et/ou du traitement de données sont concernées par la loi. Elle concerne tout organisme implanté en ou hors UE dont l'activité cible directement des résidents européens.

Mise en conformité :
* Collecte uniquement des données nécessaires,
* Transparence,
* Respect du droit des personnes en matière de consultation, de rectification ou de suppression,
* Maîtrise des informations collectées,
* Identification des risques liés au traitement des données,
* Sécurisation des données.
 
# Respect de la vie privée

## Protection des données à caractère personnel

Atteintes :
* Identité humaine,
* Droits de l'homme,
* Vie privée,
* Libertés individuelles ou publiques

Droit des personnes :
 Obligations des responsables de traitement :
 * Information préalable des utilisateurs et obtention du consentement,
 * Sécurité et confidentialité des données collectées,
 * Finalité des collectes de données.

## Organes de contrôle

⇒ CNIL (Autorité Administrative Indépendante).
⇒ UE : circulation des données personnelles entre états membres sous certaines conditions fixées par les organismes indépendants locaux.
⇒ Hors UE : transfert des données bloqué si le pays destinataire n'assure pas un niveau de protection suffisant.

## Données personnelles, vie privée sur Internet

### Fautes civiles sur Internet

⇒ Cas d'un litige entre deux particuliers : jugement rendu au tribunal du défendeur.
⇒ Cas d'un litige entre un particulier et une entreprise : jugement rendu au tribunal du demandeur.

### Application des infractions pénales

⇒ Jugement pénal au lieu d'infraction.

### Secret des correspondances en ligne

⇒ Protection au même titre que les correspondances postales.

### Droit à la vie personnelle

⇒ Frontières vie privée / vie professionnelle.

# Contrats

## Conditions

Pour être valablement formé, un contrat doit respecter des conditions :

 * Consentement
 * Capacité juridique (majorité, etc)
 * Objet licite (interdiction d'acheter des armes, etc)
 * Cause licite (permis de port d'arme, etc)

**Consentement** : verbal ou écrit, certains contrats doivent obligatoirement être écrits.
⇒ Libre (pas de pressions morales / physiques) & éclairé (dans les cas d'erreur ou de dol (tromperie frauduleuse))

**Capacité juridique** : titulaire de droits + en capacité d'exercer ses droits.

**Cause & objet** : 
 - Objet : chose que le contractant s'engage à faire (ou à ne pas faire, ou à donner).
 - Cause : but poursuivi par le contractant
 - Prix : obligatoire dans les contrats de consommation (achat/vente)

## Contrat électronique

Loi 2004 : le contrat a même force probante, peu importe s'il est papier ou électronique.

**Signature électronique** : Identifiant + case à cocher (conditions générales)

Les contrats qui engagent quelqu'un dans l'avenir de façon importante (prêts, etc) doivent être conclus par format papier.

Pour les contrats excédant 120€, la trace du contrat signé doit être conservée par le vendeur pendant 10 ans.

Étapes de formation du contrat électronique :
 * Obliger le contractant à prendre connaissance des conditions générales.
 * Vérification de la commande (dans le cas d'une vente).
 * Confirmation de la commande (idem).

Délai de rétractation de 14 jours pour l'internaute.

Contrat en ligne conclu par échange de mail :
 * L'acheteur doit avoir à sa disposition un récapitulatif de la commande qu'il peut vérifier, modifier en cas d'erreur et accepter.
 * Le vendeur doit également fournir un accusé de réception de la commande.
 * L'offre doit rester valide pendant une certaine durée (prix au moment de la commande).

Obligations du commerçant : 
 * Résultat : le produit doit être livré conformément et en temps et en heure indiqués lors de la commande.
 * Délai maxi : 30 jours (sauf force majeure)

Obligation de l'acheteur :
 * Prendre la livraison, respecter la procédure de renvoi si elle est nécessaire.
 * Payer le prix conclu.

## Application du droit

La loi est appliquée en fonction du lieu de résidence de l'acheteur.
Tribunal compétent (TI/TGI) : lieu du domicile du demandeur

# Responsabilité des acteurs sur Internet

* Pays d'origine : protection selon la législation en vigeur dans le pays d'origine de l'acteur.
* Responsabilité
  * Fournisseurs de contenu : personnes physiques ou morales 
  * Prestataire techniques : hébergeurs, FAI.

2004 : Loi pour la Confiance dans l'Economie Numérique

⇒ Un fournisseur de contenu est responsable de son contenu. L'hébergeur a une obligation de contrôle ponctuel (lorsqu'il a connaissance du contenu illicite) et de suppression.

⇒ FAI : principe d'irresponsabilité

# TD

## GAFA

Google Apple Facebook Amazon : les grandes sociétés du numérique.

## Droit voisin

En profitent ceux qui gravitent dans l'entourage de l'oeuvre sans l'avoir créée.
On parle ici de droit voisin pour que les GAFA, qui utilisent du contenu issu des médias, versent une redevance aux médias en question.
Meilleure répartition de la valeur entre les acteurs de l'internet.

## Acteurs

GAFA / Médias de l'information / Parlement européen / Militants de l'Internet Libre

## Avantages / Inconvénients

/| Avantages | Inconvénients
-|-|-
GAFA | Contexte légal plus clair | Verser des droits voisins
Médias | Percevoir des droits voisins / Opportunité de partenariat | Conflit possible avec les GAFA (déréférencement)
États| Médias "patriotes" | Pression liée au lobbying / Application de la loi dans les pays réfractaires
Internet Libre| Affaiblir les GAFA | Web : collection de liens (qui deviendraient facturés dans le cas de la citation d'un ayant-droit)

## Propriété intellectuelle

Droits littéraires / artistiques / intellectuels : œuvres + brevets industriels

## Droit d'auteur

Moral + Patrimonial

## Contrats

> ### Appréciez la validité du processus de l'article 3 des conditions générales de vente et modifiez cet article si nécessaire

> **Article 3 - Commande**
> Le client clique sur « commander », sélectionne le ou les produits qui l'intéresse(nt), précise la quantité souhaité, saisit ses coordonnées, le mode de livraison ainsi que le mode de paiement. Il lui est ensuite demandé de prendre connaissance des présentes conditions générales de vente, de vérifier, puis de valider sa commande ainsi que les délais de livraison qui s'appliquent.
> Dès la prise en compte de sa commande, le client reçoit un courriel récapitulatif de son achat.

> ### La demande de rétractation est-elle légale ?

Le client exprime sa demande de rétractation 3 jours après l'achat du produit, soit dans un délai raisonnable selon la loi du 17 mars 2014. Sa demande est donc légale.

> ### Si ce client décide de garder la couveuse et qu'il subit un dommage du fait de la défectuosité de la couveuse NX 22, peut-il obtenir réparation ?

Le client a commandé le produit avant d'avoir l'information quant à la défectuosité du produit. Le consentement du client lors de l'achat du produit peut donc avoir été altéré par l'omission de cette information dans le détail de la vente. Il peut donc faire valoir cet argument pour obtenir réparation.

# TP

## Traitement des données et limites de leur exploitation

> ### Quels sont les risques pour les entreprises de se voir voler les données personnelles de leurs clients ?

Une structure présentant une faille dans la gestion des données personnelles de ses clients (et donc sujette au vol de ces données) est vulnérable sur plusieurs aspects.
 * du point de vue de la loi, la structure est tenue de garantir la sécurité des données stockées (modification du 15 juillet 2004). Elle risque des poursuites si cette sécurité n'est pas assumée,
 * du point de vue de ses clients, la structure expose sa mauvaise gestion de données sensibles auprès de leurs propriétaires, qui pourront plus aisément avoir le réflexe de ne plus lui confier leurs données,
 * du point de vue de ceux qui exploitent cette faille, la structure devient ensuite une cible potentielle à laquelle on peut réclamer une rançon.

Le risque que prend une structure qui ne protège pas les données de ses clients avec assez de précautions est donc économique, mais il entraîne également des conséquences légales et stratégiques qu'elle ne doit pas négliger.

> ### Est-ce à l'entreprise de prendre des précautions, ou aux clients ?

Depuis les modificiations du 15 juillet 2004 apportées à la loi du 6 janvier 1978, la structure est tenue de garantir la bonne sécurité des données qu'elle collecte, traite, et/ou conserve. C'est donc à elle de prendre les mesures de précaution.

> ### Quelles sont les recommandations de la CNIL en matière de gestion des risques ?

La CNIL propose un guide listant quelques précautions à mettre en oeuvre pour garantir la sécurité des données qu'elle a collectées. Ces précautions consistent à établir une liste des traitements opérés sur les données et de déterminer pour chacun de ces traitements les risques engendrés.

> ### En vous aidant de l'article sur l'usurpation d'identité, déduisez-en la règle en matière de preuve en droit français.

Les victimes d'usurpation d'identité sont parfois amenées à devoir prouver qu'elles sont bien elles-mêmes (et que ce qui a éventuellement été fait sous leur nom ne leur est pas imputable). D'après le Figaro, les compagnies d'assurance peuvent proposer à leur clients de justifier leur identité dans l'optique où ce genre de situation viendrait à arriver. Cela implique qu'il n'existe peut-être pas d'alternative simple (et gratuite) pour justifier de son identité que la confirmation d'une personne ou d'un organisme extérieur, et que le droit se montre lacunaire sur cette question.

> ### Cette règle pose-t-elle des problèmes ?

Dans le cas où la victime n'a pas pris soin de recourir à ce genre de services, n'a pas un entourage capable de justifier de son identité et se retrouve isolée et sans moyens face à cette situation, elle n'a pas les moyens de se défendre.

> ### Comment les entreprises se servent-elles de cette règle pour éviter de rembourser leurs clients en cas de fraude ?

Les structures peuvent prétendre que la vulnaribilité se trouve du côté du client et qu'elles n'en sont pas responsables. Elles peuvent également affirmer que les données qui ont fuité ne sont pas des données à caractère personnel.

> ### Pour quelle raison le nouveau règlement général sur la protection des données est venu renforcer les responsabilités des entreprises qui utilisent les données personnelles ?

Sur la question de ce qui constitue une donnée à caractère personnel, le RGPD est venu élargir le champ de ce qui rentre dans cette définition. Il n'est donc plus valable de faire l'hypothèse qu'une donnée non expressément nominative ne constitue pas une donnée à caractère personnel. La CNIL a désormais un pouvoir d'inspection, en france ou à l'international, à partir du moment où la structure détient des données concernant des citoyens français.

## Rôle de la CNIL et du juge et la sécurité des systèmes

### Quel est le fondement juridique de cet arrêt de la cour de cassation ?

Le jugement rendu par la cour de cassation est basé sur la loi informatique et libertés de 1978 et d'un article du code civil ayant trait au droit à la vie privée.

### Expliquez les faits. (Que s'est-il passé ?)

Une employée de la société Finapole s'est vue licenciée par cette dernière société suite à ce qui a été considéré comme une utilisation abusive de la messagerie électronique qui lui était fournie à des fins personnelles. Cette employée a attaqué la société au conseil des prud'hommes qui a soutenu le caractère abusif de la masse de messages échangés depuis la messagerie, mais la cour de cassation a annulé cette décision et condamné la société pour la mise en place d'un dispositif qui contrevient aux dispositions règlementaires de traitement des données personnelles, notamment le fait d'avoir déployé ce dispositif sans avoir préalablement consulté la CNIL.

### Quelle est la décision du juge de la cour de cassation ? (À qui donne-t-il raison). Pourquoi ?

La décision de la cour de cassation a été d'annuler le jugement rendu par le conseil des prud'hommes (en faveur de l'employée donc) et de condamner la société à verser à l'employée des dommages & intérêts. Le dispositif mis en place par la société ne respectait pas la règlementation relative au traitement des données personnelles.

### Finalement derrière cette décision qui date de 2014 que souhaitait faire le juge de la cour de cassation

On peut supposer que la cour de cassation a voulu appuyer la position contestée de la CNIL et rétablir un rapport de force équitable entre structures et individus.

### Pourquoi le conseil d'Etat considère la CNIL comme une juridiction ?

L'article 6-1 de la CEDH a trait au droit à un procès équitable. Une structure et un individu ne disposant pas du même statut ni nécessairement des mêmes ressources (leur permettant d'établir leur défense ou d'asseoir leur légitimité), cette équité est faussée lors d'un procès les opposant. La CNIL a pour fonction de pouvoir re-garantir cette équité en fournissant son expertise au service des libertés individuelles en matière de données personnelles.

### Sécurité des systèmes
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTI4ODAwMDc4LDQzNjU3NzA1OF19
-->